\documentclass[a4paper,fontsize=8pt,DIV=1]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}     %Wortdefinitionen
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr} % Kopfzeile
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{framed}
\usepackage{ulem}

% benutzerdefinierte Kommandos
\newcommand{\crown}[1]{\overset{\symking}{#1}}
\newcommand{\xcrown}[1]{\accentset{\symking}{#1}}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother
%
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem*{satz}{Satz}
\newtheorem*{zz}{Zu zeigen}
\newtheorem*{formel}{Formel}


% Kopfzeile
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Duc (395220), Jan (371626)}
\lhead{\textbf{DGL I WS1819} - Freitag 8:00 - 10:00}
\cfoot{Seite \thepage}

\setlength\parindent{0pt}


\begin{document}
\section*{Aufgabe 3}
\begin{proof}
Wir zeigen, dass (1) $\int^1_0u^2(x,0)dx = \int^1_0u_0^2(x)dx$ und dass (2) $\frac{d}{dt}\int^1_0u^2(x,t)dx \leq 0, \forall t \geq 0$, d.h. $\int^1_0u^2(x,t)dx$ ist monoton fallend und wir erhalten
\[
	\int^1_0u^2(x,t)dx \overset{(2)}{\leq} \int^1_0u^2(x,0)dx \overset{(1)}{=} \int^1_0u^2(x,0)dx, \quad \forall t > 0.
\]
Um Behauptung (1) zu zeigen, verwenden wir $u(x,0) = u_0(x)$:
\[
	\int^1_0u^2(x,0)dx = \int^1_0u_0^2(x)dx.
\]
Um Behauptung (2) zu zeigen, betrachten wir $\frac{d}{dt}E$ und verwenden im zweiten Schritt die Ketten- und Produktregel der Differentialrechnung, um die Ableitung zu bestimmen:
\begin{align*}
	\frac{d}{dt} \frac{1}{2} \int^1_0 u^2(x,t) dx 
	= \frac{1}{2} \int^1_0 \frac{d}{dt}u^2(x,t)dx 
	= \frac{1}{2} \int^1_0 2u(x,t)\underbrace{u_t(x,t)}_{=u_{xx}(x,t)}dx
	&= \int^1_0 u(x,t)u_{xx}(x,t) dx \\
	&= \underbrace{[u_x(x,t) u(x,t)]^1_0}_{=0, \text{ f√ºr }u(x,0)=u(x,1)=0} - \int^1_0 u^2_x(x,t)dt \\
	&= - \int^1_0 \underbrace{u^2_x(x,t)}_{\geq 0}dt \leq 0.
\end{align*}
Da $E(t) = \frac{1}{2}\int^1_0u^2(x,t)dx$ und $\frac{d}{dt}E(t) \leq 0$, folgt auch dass $\int^1_0u^2(x,t)dx$ monoton fallend ist. Damit ist Behauptung (2) gezeigt.
\end{proof}
\end{document}
